# ESA
> 2019.08.05 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Contact](contact.md)

|[![](f/c/e/esa_logo1t.webp)](f/c/e/esa_logo1.webp)|<mark>noemail</mark>, <mark>nophone</mark>, Fax …;<br> *…*<br> <http://www.esa.int> ~~ [Wiki ⎆](https://en.wikipedia.org/wiki/European_Space_Agency)|
|:--|:--|
|**Business**|…|
|**Mission**|…|
|**Vision**|…|
|**Values**|…|
|**[MGMT](mgmt.md)**|…|

**Европе́йское косми́ческое аге́нтство** (сокращённо ЕКА; англ. European Space Agency, ESA) — международная организация, созданная в 1975 году в целях исследования космоса. ЕКА состоит из 22 постоянных членов, в некоторых проектах также принимает участие Канада. Штаб‑квартира: Париж, Франция. Доп. центры: Нордвейк, Дармштадт, Кёльн, Фраскати, Вильянуэва‑де‑ла‑Каньяда, Куру (космодром).

*Сотрудники обычно узкоспециализированные.  Часто халатно относятся к указанию лимитов масс, размеров и пр.*

Филиалы:

- ESAC — европейский астрономический центр (Мадрид, Испания);
- ECSAT — европейский центр применения космической техники и телекоммуникаций (Харуэлла, Оксфордшир, Великобритания);
- Центр Redu (Бельгия);
- [ESTEC](estec.md) — Европейский Исследовательский и Технологический Центр (Нордвик, Нидерланды). Ответственный за разработку многих космических технологий и проектирование КА;
- ESOC — Европейский центр Управления Космическими Полётами (Дармштадт — Германия). Осуществляет контроль и управление работой КА ЕКА на орбите и в дальнем космосе;
- EAC — Европейский центр по подготовке космонавтов (Кельн — Германия);
- ESRIN — Европейский Космический Исследовательский Институт (Фраскати — Италия). Ответственный за сбор, хранение данных, полученных с КА ЕКА, и за распространение этих данных между государствами‑членами и партнёрами ЕКА.



**Структура ESA:** <https://www.esa.int/About_Us/Law_at_ESA/ESA_s_organs_and_functioning> Генеральный директор является главой руководства ЕКА, главным исполнительным директором Агентства и его законным представителем. ГД избирается на выборах при наборе 2/3 голосов членов Совета. Генеральный Директор утверждает проекты и отчитывается перед Советом. В подчинении у ГД находятся научные сотрудники, административный персонал и канцелярия. Весь персонал обычно называется 「Секретариат」.

- **Council** — Руководящий орган ЕКА. Совет ЕКА состоит из представителей каждого входящего в состав агентства государства и возглавляется председателем, избираемым на 2 года. Каждое государство-член имеет один голос. Совет собирается ежеквартально на уровне делегатов и каждые два-три года на уровне министров. Роль Совета заключается в принятии решений относительно деятельности и политики ЕКА. Совет является главой 6-ти комитетов общей направленности и 6-ти специализированных комитетов.
   - **AFC** — Administrative and finance committee — Действуя в тесной связи с другими советами и комитетами, АФК, в случае необходимости, дает рекомендации Совету, специализированным комитетам и Генеральному директору по вопросам административного, кадрового, финансового или юридического характера.
   - **ATB** — Agency technology and product transfer board — Основная задача - установить единую процедуру, позволяющую Агентству и государствам-членам контролировать передачу информации и данных в третьи страны для обеспечения согласованности с собственными целями ЕКА.
   - **JCD** — Joint board on communication satellite programme — Является слиянием СК по программам спутниковой связи и СК по программам спутников морской связи. Этот совет компетентен в области телекоммуникаций, с такими программами, как Artemis (Advanced Relay and TEchnology MISsion – спутник связи), Artes (разработка, производство и эксплуатация спутниковых систем), и занимается подготовкой и развитием деятельности в области фиксированных, мобильных, радиовещательных и мультимедийных услуг.
   - **IPC** — Industrial policy committee — Роль КПП заключается в определении, реализации и мониторинге промышленной политики ЕКА. Он также утверждает представленные ему предложения о закупках и контрактах ЕКА. Комитет отслеживает тенденции и развитие отрасли и определяет подходящий подход для программ, поддерживающих конкурентоспособность европейской промышленности во всем мире. Также уполномочен на передачу технологий за пределы стран-членов ЕКА.
      - **THAG** — Technology harmonisation advisory group — Координация исследований и разработок среди всех участников европейского космического сектора, разработка методов поддержания конкурентоспособности европейской промышленности и обеспечения успеха будущих космических миссий.
   - **IRC** — International relations committee — Предоставляет рекомендации в отношении сотрудничества с другими международными организациями и учреждениями, а также с правительствами, организациями и учреждениями государств, не являющихся членами. Генеральный директор, Совет и другие комитеты могут консультироваться с ним по любым вопросам, которые могут повлиять на международные отношения.
   - **PB-EO** — Earth observation programme board — Координирует европейские и национальные мероприятия по наблюдению Земли
   - **PB-HME** — Human spaceflight, microgravity & exploration programme board — На СК-КМП возложена обязанность координировать и контролировать разработку и выполнение пилотируемых и исследовательских программ Агентства. В частности, он координирует вклад Европы в Международную космическую станцию.
   - **PB-LAU** — Launchers programme board — Первоначально комитет был создан для программы Ariane (так и назывался СК по программе Ariane). Занимается проектом Вега (ракета-носитель), Союзом (РН), космодромом Куру (Гвианский космический центр).
   - **PB-NAV** — Programme board on satellite navigation — Обладает компетенцией в отношении программ спутниковой навигации, осуществляемых в рамках Агентства. В настоящее время это: EGNOS (European Geostationary Navigation Overlay Service - европейская геостационарная служба навигационного покрытия, EGNOS предназначена для улучшения работы систем глобальных навигационных спутниковых систем на территории Европы) и Galileo.
   - **PB-SSA** — Space situational awareness programme board — Координация и контроль над осуществлением Агентством подготовительных и опытно-конструкторских работ по программе информирования о космической обстановке.
   - **SEC** — Security committee — Консультирование Генерального директора и Совета по вопросам безопасности: физической безопасности, защитой секретной информации или материалов, промышленной безопасности и ее реализацией в контрактах Агентства.
   - **SPC** — Science programme committee — Следит за научными проектами от их выбора до их выполнения, а также за перспективными исследованиями с целью подготовки и отбора будущих проектов.
   - *Special committees*
      - **IGA-CC** — Intergovernmental agreement coordinating committee — Создан на основании акта в Совете, чтобы следить за выполнением Соглашения о Международной космической станции.
      - **PAC** — Programme advisory committee on the special project concerning the launching of sounding rockets & balloons — Был создан в рамках специального проекта, касающегося запуска метеорологических ракет и стратосферных воздушных шаров из Эсрейнджа (Швеция) и Андойя (Норвегия).
      - **PECS** — Plan for European cooperating states committee

**Проекты ESA:**

- [Arian](arian.md) — семейство [ракет‑носителей](lv.md)
- Спейслэб — многоразовая косм. лаборатория, не отделяемая в ходе полёта 「Спейс шаттл」
- Коламбус — проект отдельной орбитальной станции, реализованный в виде модуля МКС
- ATV — автоматический грузовой корабль
- Джотто — АМС к комете Галлея
- Гюйгенс — посадочный модуль для Титана на АМС 「Кассини」 (совместно с [NASA](nasa.md))
- [SMART-1](smart_1.md) — АМС к [Луне](moon.md)
- Розетта — АМС к комете
- Марс‑экспресс — АМС к Марсу
- [Венера‑экспресс](venus_express.md) — АМС к Венере
- BepiColombo — совместная с [JAXA](jaxa.md) АМС к [Меркурию](mercury.md)
- Дарвин — космический инфракрасный телескоп (разрабатывается к 2015 г.)
- Gaia — космический телескоп
- Galileo — разрабатываемая спутниковая система навигации
- MetOp — метеорологические спутники
- YES и YES2 — спутники молодых инженеров
- Гермес — многоразовый крылатый пилотируемый КА (отменённый проект 1987‑1993 гг.)
- [Vega](vega.md) — лёгкая ракета‑носитель.
- [Союз‑СТ](soyuz.md) — заказываемая в России ракета‑носитель для запусков из Куру
- CSTS — частично‑многоразовый бескрылый пилотируемый КА (разрабатывается к 2018 г.)
- <https://wiki.cosmos.esa.int/esacfaculty/index.php/Main_Page>


## The End

end of file
